<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <sentences sloka="9" word-difference="-3">
    <sanskrit count="14">sañjaya uvāca evam uktvā hṛṣīkeśaṃ guḍākeśaḥ paraṃtapaḥ na yotsya iti govindam uktvā tūṣṇīṃ babhūva ha</sanskrit>
    <indonesian count="17">Sañjaya berkata: Setelah berkata demikian, Arjuna, perebut musuh, menyatakan kepada Krishna, Govinda, hamba tidak akan bertempur," lalu diam.</indonesian>
  </sentences>
  <sentences sloka="10" word-difference="-14">
    <sanskrit count="11">tam uvāca hṛṣīkeśaḥ prahasann iva bhārata senayor ubhayor madhye viṣīdantam idaṃ vacaḥ</sanskrit>
    <indonesian count="25">Wahai putera keluarga Bhārata, pada waktu itu, Krishna, yang tersenyum di tengah-tengah antara tentara-tentara  kedua belah pihak, bersabda kepada Arjuna yang sedang tergugah oleh rasa sedih.</indonesian>
  </sentences>
  <sentences sloka="11" word-difference="-21">
    <sanskrit count="12">śrībhagavān uvāca aśocyān anvaśocas tvaṃ prajñāvādāṃś ca bhāṣase gatāsūn agatāsūṃś ca nānuśocanti paṇḍitāḥ</sanskrit>
    <indonesian count="33">Kepribadian Tuhan Yang Maha Esa bersabda: Sambil berbicara dengan cara yang pandai engkau menyesalkan sesuatu yang tidak patut disesalkan. Orang bijaksana tidak pernah menyesal, baik untuk yang masih hidup maupun untuk yang sudah meninggal.</indonesian>
  </sentences>
  <sentences sloka="12" word-difference="-15">
    <sanskrit count="15">natv evāhaṃ jātu nāsaṃ na tvaṃ neme janādhipāḥ na caiva na bhaviṣyāmaḥ sarve vayam ataḥ param</sanskrit>
    <indonesian count="30">Pada masa lampau tidak pernah ada suatu saat pun Aku, engkau maupun semua rājā  ini tidak ada; dan pada masa yang akan datang tidak satupun di antara kita semua akan lenyap.</indonesian>
  </sentences>
  <sentences sloka="13" word-difference="-33">
    <sanskrit count="11">dehinosmin yathā dehe kaumāraṃ yauvanaṃ jarā tathā dehāntaraprāptir dhīras tatra na muhyati</sanskrit>
    <indonesian count="44">Seperti halnya sang roh terkurung di dalam badan terus menerus mengalami perpindahan, di dalam badan ini, dari masa kanak-kanak sampai masa remaja sampai usia tua, begitu juga sang roh masuk ke dalam badan lain pada waktu meninggal. Orang yang tenang tidak bingung karena penggantian itu.</indonesian>
  </sentences>
  <sentences sloka="14" word-difference="-35">
    <sanskrit count="7">mātrāsparśās tu kaunteya śītoṣṇasukhaduḥkhadāḥ āgamāpāyinonityās tāṃs titikṣasva bhārata</sanskrit>
    <indonesian count="42">Wahai putera Kuntī, suka dan duka muncul untuk sementara dan hilang sesudah beberapa waktu, bagaikan mulai dan berakhirnya musim dingin dan musim panas. Hal-hal itu timbul dari penglihatan indera, dan seseorang harus belajar cara mentolerir hal-hal itu tanpa goyah, wahai putera keluarga Bhārata.</indonesian>
  </sentences>
</root>