<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <sentences sloka="30" word-difference="-15">
    <sanskrit count="13">gāṇḍīvaṃ straṃsate hastāt tvak caiva paridahyate na ca śaknomy avasthātuṃ bhramatīva ca me manaḥ</sanskrit>
    <indonesian count="28">Saya tidak tahan lagi berdiri di sini. Saya lupa akan diri, dan pikiran saya kacau. O Krishna, saya hanya dapat melihat sebab-sebab malapetaka saja, wahai pembunuh raksasa bernama Kesi.</indonesian>
  </sentences>
  <sentences sloka="31" word-difference="-26">
    <sanskrit count="10">nimittāni ca paśyāmi viparītāni keśava na ca śreyonupaśyāmi hatvā svajanam āhave</sanskrit>
    <indonesian count="36">Saya tidak dapat melihat bagaimana hal-hal yang baik dapat diperoleh kalau saya membunuh sanak keluarga sendiri dalam perang ini. Krishna yang baik hati, saya juga tidak dapat menginginkan kejayaan, kerajaan, maupun kebahagiaan sebagai akibat perbuatan seperti itu.</indonesian>
  </sentences>
  <sentences sloka="12" word-difference="-14">
    <sanskrit count="9">tasya sañjanayan harṣaṃ kuruvṛddhaḥ pitāmahaḥ siṃhanādaṃ vinadyocchaiḥ śaṅkhaṃ dadhmau pratāpavān</sanskrit>
    <indonesian count="23">Kemudian Bhīṣma, leluhur agung dinasti Kuru yang gagah berani, kakek para kesatria, meniup kerangnya dengan keras sekali bagaikan suara singa sehingga Duryodhana merasa riang.</indonesian>
  </sentences>
  <sentences sloka="13" word-difference="-6">
    <sanskrit count="9">tataḥ śaṅkhāś ca bheryaś ca paṇavānakagomukhāḥ sahasaivābhyahanyanta sa śabdas tumulobhavat</sanskrit>
    <indonesian count="15">Sesudah itu, kerang-kerang, gendang-gendang, bedug, dan berbagai jenis terompet semuanya dibunyikan seketika, sehingga paduan suaranya menggemparkan.</indonesian>
  </sentences>
  <sentences sloka="14" word-difference="-9">
    <sanskrit count="12">tataḥ śvetair hayair yukte mahati syandane sthitau mādhavaḥ pāṇḍavaś caiva divyau śaṅkhau pradaghmatuḥ</sanskrit>
    <indonesian count="21">Di pihak lawan, Sri Krishna bersama Arjuna yang mengendarai kereta megah yang ditarik oleh kuda-kuda berwarna putih juga membunyikan kerang-kerang rohani mereka.</indonesian>
  </sentences>
  <sentences sloka="2" word-difference="-4">
    <sanskrit count="12">sañjaya uvāca dṛṣṭvā tu pāṇḍavānīkaṃ vyūḍhaṃ duryodhanas tadā ācāryam upasaṅgamya rājā vacanam abravīt</sanskrit>
    <indonesian count="16">Sañjaya berkata: Wahai Baginda Raja, sesudah meninjau tentara yang telah disusun dalam barisan-barisan oleh para putera Pā</indonesian>
  </sentences>
  <sentences sloka="3" word-difference="-10">
    <sanskrit count="9">paśyaitāṃ pāṇḍuputrāṇām ācārya mahatīṃ camūm vyūḍhāṃ drupadaputreṇa tava śiṣyeṇa dhīmatā</sanskrit>
    <indonesian count="19">Wahai Guruku, lihatlah tentara-tentara besar para putera Pandu, yang disusun dengan ahli sekali oleh putera Drupada, murid anda yang cerdas.</indonesian>
  </sentences>
  <sentences sloka="4" word-difference="-14">
    <sanskrit count="9">atra śūrā maheṣvāsā bhīmārjunasamā yudhi yuyudhāno virāṭaśca drupadaś ca mahārathaḥ</sanskrit>
    <indonesian count="23">Di sini dalam tentara ini ada banyak pahlawan pemanah yang sehebat Bhima dan Arjuna dalam pertempuran: kesatria-kesatria yang hebat seperti Yuyudhana, Virata dan Drupada.</indonesian>
  </sentences>
  <sentences sloka="5" word-difference="-8">
    <sanskrit count="10">dhṛṣṭaketuś cekitānaḥ kāśirājaś ca vīryavān purujit kuntibhojaś ca śaibyaś ca narapuṅgavaḥ</sanskrit>
    <indonesian count="18">Ada juga kesatria-kesatria yang hebat, perkasa dan memiliki sifat kepahlawanan seperti Dhrstaketu, Cekitana, Kasirāja, Purujit, Kuntī bhoja dan saibya.</indonesian>
  </sentences>
  <sentences sloka="6" word-difference="-10">
    <sanskrit count="11">yudhāmanyuś ca vikrānta uttamaujāś ca vīryavān saubhadro draupadeyāś ca sarva eva mahārathāḥ</sanskrit>
    <indonesian count="21">Ada Yudhāmanyu yang agung, Uttamauja yang perkasa sekali, putera Subhadra dan Putera-putera Draupadi. Semua kesatria itu hebat sekali bertempur dengan menggunakan kereta.</indonesian>
  </sentences>
  <sentences sloka="7" word-difference="-9">
    <sanskrit count="14">asmākaṃ tu viśiṣṭā ye tān nibodha dvijottama nāyakā mama sainyasya saṃjñārthaṃ tān bravīmi te 1.7</sanskrit>
    <indonesian count="23">Tetapi perkenankanlah saya menyampaikan keterangan kepada anda tentang komandan-komandan yang mempunyai kwalifikasi luar biasa untuk memimpin bala tentara saya, wahai brahmaṇā yang paling baik.</indonesian>
  </sentences>
  <sentences sloka="8" word-difference="-6">
    <sanskrit count="13">bhavān bhīṣmaś ca karṇaś ca kṛpaś ca samitiñjayaḥ aśvatthāmā vikarṇaś ca saumadattis tathaiva ca</sanskrit>
    <indonesian count="19">Ada tokoh-tokoh seperti Prabhu sendiri, Bhīṣma, Karṇa, Krpa, Asvatthama, Vikarna dan putera Somadatta bernama Bhurisrava, yang selalu menang dalam perang.</indonesian>
  </sentences>
  <sentences sloka="9" word-difference="-14">
    <sanskrit count="8">anye ca bahavaḥ śūrā madarthe tyaktajīvitāḥ nānāśastrapraharaṇāḥ sarve yuddhaviśāradāḥ</sanskrit>
    <indonesian count="22">Ada banyak pahlawan lain yang bersedia mengorbankan nyawanya demi kepentingan saya. Semuanya dilengkapi dengan pelbagai jenis senjata, dan berpengalaman di bidang ilmu militer.</indonesian>
  </sentences>
  <sentences sloka="10" word-difference="-17">
    <sanskrit count="9">aparyāptaṃ tad asmākaṃ balaṃ bhīṣmābhirakṣitam paryāptaṃ tvidam eteṣāṃ balaṃ bhīmābhirakṣitam</sanskrit>
    <indonesian count="26">Kekuatan kita tidak dapat diukur, dan kita dilindungi secara sempurna oleh kakek Bhīṣma, sedangkan para Pandava, yang dilindungi dengan teliti oleh Bhima, hanya mempunyai kekuatan yang terbatas.</indonesian>
  </sentences>
  <sentences sloka="11" word-difference="-9">
    <sanskrit count="10">ayaneṣu ca sarveṣu yathābhāgam avasthitāḥ bhīṣmam evābhirakṣantu bhavantaḥ sarva eva hi</sanskrit>
    <indonesian count="19">Sekarang anda semua harus memberi dukungan sepenuhnya kepada Kakek Bhīṣma, sambil berdiri di ujung-ujung strategis masing-masing di gerbang-gerbang barisan tentara.</indonesian>
  </sentences>
  <sentences sloka="15" word-difference="-19">
    <sanskrit count="8">pāñcajanyaṃ hṛṣīkeśo devadattaṃ dhanañjayaḥ pauṇḍraṃ dadhmau mahāśaṅkhaṃ bhīmakarmā vṛkodaraḥ</sanskrit>
    <indonesian count="27">Kemudian Sri Krishna meniup kerang-Nya yang bernama Pancajanya; Arjuna meniup kerangnya bernama Devadatta; dan Bhima, pelahap dan pelaksana tugas-tugas yang berat sekali, meniup kerangnya yang mengerikan bernama Paundra.</indonesian>
  </sentences>
</root>