<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><sentences sloka="3" word-difference="-21">
		<sanskrit count="7">aśraddadhānāḥ puruṣā dharmasyāsya paraṃtapa aprāpya māṃ nivartante mṛtyusaṃsāravartmani</sanskrit>
		<indonesian count="28">Orang yang tidak yakin dan tidak setia melaksanakan bhakti ini, tidak dapat mencapai kepada-Ku wahai penakluk musuh. Karena itu, mereka kembali ke jalan kelahiran dan kematian di dunia material.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="4" word-difference="-15">
		<sanskrit count="11">mayā tatam idaṃ sarvaṃ jagad avyaktamūrtinā matsthāni sarvabhūtāni na cāhaṃ teṣv avasthitaḥ</sanskrit>
		<indonesian count="26">Aku berada di mana-mana di seluruh alam semesta dalam bentuk -Ku yang tidak terwujud. Semua makhluk hidup berada dalam diri-Ku, tetapi Aku tidak berada di dalam mereka.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="5" word-difference="-25">
		<sanskrit count="14">na ca matsthāni bhūtāni paśya me yogam aiśvaram bhūtabhṛn na ca bhūtastho mamātmā bhūtabhāvanaḥ 9.5</sanskrit>
		<indonesian count="39">Namun segala sesuatu yang diciptakan tidak bersandar di dalam Diri-Ku. Lihatlah kehebatan batin-Ku! walaupun aku memelihara semua makhluk hidup dan walaupun Aku berada di mana-mana, namun Aku bukan bagian dari manifestasi alam semesta ini, sebab Diri-Ku adalah asal mula ciptaan.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="6" word-difference="-11">
		<sanskrit count="9">yathākāśasthito nityaṃ vāyuḥ sarvatrago mahān tathā sarvāṇi bhūtāni matsthānīty upadhāraya</sanskrit>
		<indonesian count="20">Mengertilah bahwa semua makhluk hidup yang diciptakan bersandar dalam Diri-Ku bagaikan angin besar yang bertiup di mana-mana selalu berada di angkasa.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="7" word-difference="-13">
		<sanskrit count="10">sarvabhūtāni kaunteya prakṛtiṃ yānti māmikām kalpakṣaye punas tāni kalpādau visṛjāmy aham</sanskrit>
		<indonesian count="23">Wahai putera Kuntī, pada akhir jaman, semua manifestasi material masuk ke dalam tenaga-Ku, dan pada awal jaman lain, Aku menciptakannya sekali lagi dengan kekuatan-Ku.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="8" word-difference="-9">
		<sanskrit count="11">prakṛtiṃ svām avaṣṭabhya visṛjāmi punaḥ punaḥ bhūtagrāmam imaṃ kṛtsnam avaśaṃ prakṛter vaśāt</sanskrit>
		<indonesian count="20">Seluruh susunan alam semesta di bawah-Ku. Atas kehendak-Ku alam semesta dengan sendirinya diwujudkan berulang kali. Atas kehendak-Ku akhirnya alam semesta dileburkan.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="9" word-difference="-11">
		<sanskrit count="11">na ca māṃ tāni karmāṇi nibadhnanti dhanaṃjaya udāsīnavad āsīnam asaktaṃ teṣu karmasu</sanskrit>
		<indonesian count="22">Wahai dhanañjaya, segala pekerjaan ini tidak dapat mengikat Diri-Ku. Aku tetap tidak pernah terikat terhadap segala kegiatan material itu, dan Aku tetap netral.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="10" word-difference="-28">
		<sanskrit count="7">mayādhyakṣeṇa prakṛtiḥ sūyate sacarācaram hetunānena kaunteya jagad viparivartate</sanskrit>
		<indonesian count="35">Alam material ini, salah satu di antara tenaga-tenaga-Ku, bekerja dibawah perintah-Ku, dan menghasilkan semua makhluk baik yang bergerak maupun yang tidak bergerak, wahai putera Kuntī. Di bawah hukum-hukum alam material, manifestasi ini diciptakan dan dilebur berulangkali.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="11" word-difference="-17">
		<sanskrit count="10">avajānanti māṃ mūḍhā mānuṣīṃ tanum āśritam paraṃ bhāvam ajānanto mama bhūtamaheśvaram</sanskrit>
		<indonesian count="27">Orang bodoh mengejek diri-Ku bila Aku turun dalam bentuk seperti manusia. Mereka tidak mengenal sifat rohani-Ku sebagai Tuhan Yang Maha Esa yang berkuasa atas segala sesuatu yang ada.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="12" word-difference="-29">
		<sanskrit count="9">moghāśā moghakarmāṇo moghajñānā vicetasaḥ rākṣasīm āsurīṃ caiva prakṛtiṃ mohinīṃ śritāḥ</sanskrit>
		<indonesian count="38">Orang yang dibingungkan seperti itu tertarik pada pandangan jahat dan pandangan yang tidak percaya kepada Tuhan. Dalam khayalan seperti itu, harapan mereka adalah untuk mencapai pembebasan, kegiatannya yang dimaksudkan untuk membuahkan hasil atau pahala, serta pengembangan pengetahuannya semua dikalahkan.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="13" word-difference="-25">
		<sanskrit count="11">mahātmānas tu māṃ pārtha daivīṃ prakṛtim āśritāḥ bhajanty ananyamanaso jñātvā bhūtādim avyayam</sanskrit>
		<indonesian count="36">Wahai putera Pṛthā, orang yang tidak dikhayalkan, roh-roh yang mulia, di bawah di perlindungan alam rohani. Mereka tekun sepenuhnya dalam bhakti karena mereka mengenal Diri-Ku sebagai Kepribadian Tuhan Yang Maha Esa, asal mula yang tidak dapat dimusnahkan.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="14" word-difference="-10">
		<sanskrit count="11">satataṃ kīrtayanto māṃ yatantaś ca dṛḍhavratāḥ namasyantaś ca māṃ bhaktyā nityayuktā upāsate</sanskrit>
		<indonesian count="21">Roh-roh yang mulia ini selalu memuji kebesaran-Ku, berusaha dengan ketabahan hati yang mantap, bersujud di hadapan-Ku, dan senantiasa sembahyang kepada-Ku dengan bhakti.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="15" word-difference="-22">
		<sanskrit count="9">jñānayajñena cāpy anye yajanto mām upāsate ekatvena pṛthaktvena bahudhā viśvatomukham</sanskrit>
		<indonesian count="31">Orang lain, yang menekuni korban suci dengan mengembangkan pengetahuan, menyembah Tuhan Yang Maha Esa sebagai yang satu yang tiada duanya, sebagai yang mempunyai aneka sifat dalam banyak bentuk, dan dalam bentuk semesta.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="16" word-difference="-9">
		<sanskrit count="13">ahaṃ kratur ahaṃ yajñaḥ svadhāham aham auṣadham mantro.aham aham evājyam aham agnir ahaṃ hutam</sanskrit>
		<indonesian count="22">Tetapi Akulah ritual, Akulah korban suci, persembahan kepada leluhur, ramuan yang menyembuhkan, dan mantera rohani. Aku adalah mentega, api dan apa yang dipersembahkan.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="17" word-difference="-11">
		<sanskrit count="13">pitāham asya jagato mātā dhātā pitāmahaḥ vedyaṃ pavitram oṃkāra ṛk sāma yajur eva ca</sanskrit>
		<indonesian count="24">Akulah ayah alam semesta ini, ibu, penyangga dan kakek. Akulah obyek pengetahuan, yang menyucikan dan suku kata om. Aku juga rg, Sama dan Yajur Veda.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="18" word-difference="-14">
		<sanskrit count="12">gatir bhartā prabhuḥ sākṣī nivāsaḥ śaraṇaṃ suhṛt prabhavaḥ pralayaḥ sthānaṃ nidhānaṃ bījam avyam</sanskrit>
		<indonesian count="26">Aku adalah tujuan, Pemelihara, Penguasa, saksi, tempat tinggal, Pelindung dan kawan yang paling tercinta. Aku adalah ciptaan dan peleburan, dasar segala sesuatu, sandaran dan benih yang kekal.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="19" word-difference="-16">
		<sanskrit count="14">tapāmy aham ahaṃ varṣaṃ nigṛṇhāmy utsṛjāmi ca amṛtaṃ caiva mṛtyuś ca sad asac cāham arjuna</sanskrit>
		<indonesian count="30">Wahai Arjuna, Aku memberi panas dan Aku menahan dan mengirim hujan. Aku adalah pembebasan dari kematian, dan Aku juga kepribadian maut. Baik yang bersifat rohani maupun material berada di dalam Diri-Ku.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="20" word-difference="-22">
		<sanskrit count="15">traividyā māṃ somapāḥ pūtapāpā yajñair iṣṭvā svargatiṃ prārthayante te puṇyam āsādya surendralokaṃ aśnanti divyān divi devabhogān</sanskrit>
		<indonesian count="37">Orang yang mempelajari Veda dan minum air soma dalam usaha mencapai planet-planet surga, menyembah-Ku secara tidak langsung. Setelah mereka disucikan dari reaksi-reaksi dosa, mereka dilahirkan diplanet Indra yang saleh di surga. Di sana mereka menikmati kesenangan para dewa.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="21" word-difference="-29">
		<sanskrit count="14">te taṃ bhuktvā svargalokaṃ viśālaṃ kṣīṇe puṇye martyalokaṃ viśanti evaṃ trayīdharmam anuprapannā gatāgataṃ kāmakāmā labhante</sanskrit>
		<indonesian count="43">Bila mereka sudah menikmati kesenangan indera-indera yang luas disurga seperti itu dan hasil kegiatan salehnya sudah habis, mereka kembali lagi ke planet ini, tempat kematian. Jadi, orang yang mencari kenikmatan indera-indera dengan mengikuti prinsip-prinsip dari tiga Veda hanya mencapai kelahiran dan kematian berulang kali.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="22" word-difference="-15">
		<sanskrit count="10">ananyāś cintayanto māṃ ye janāḥ paryupāsate teṣāṃ nityābhiyuktānāṃ yogakṣemaṃ vahāmy aham</sanskrit>
		<indonesian count="25">Tetapi orang yang selalu menyembah-Ku dengan bhakti tanpa tujuan yang lain dan bersemadi pada bentuk rohani-Ku—Aku bawakan apa yang dibutuhkannya, dan Aku memelihara apa yang dimilikinya.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="23" word-difference="-17">
		<sanskrit count="9">yepy anyadevatābhaktā yajante śraddhayānvitāḥ tepi mām eva kaunteya yajanty avidhipūrvakam</sanskrit>
		<indonesian count="26">Orang yang menjadi penyembah dewa-dewa lain dan menyembah dewa-dewa itu dengan kepercayaan sebenarnya hanya menyembah-Ku, tetapi mereka berbuat demikian dengan cara yang keliru, wahai putera Kuntī .</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="24" word-difference="-5">
		<sanskrit count="14">ahaṃ hi sarvayajñānāṃ bhoktā ca prabhur eva ca na tu mām abhijānanti tattvenātaś cyavanti te</sanskrit>
		<indonesian count="19">Satu-satunya Aku yang menikmati dan menguasai semua korban suci. Karena itu, orang yang tidak mengakui sifat rohani-Ku yang sejati jatuh.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="25" word-difference="-28">
		<sanskrit count="11">yānti devavratā devān pitṛn yānti pitṛvratāḥ bhūtāni yānti bhūtejyā yānti madyājinopi mām</sanskrit>
		<indonesian count="39">Orang yang menyembah dewa-dewa akan dilahirkan di antara para dewa, orang yang menyembah leluhur akan pergi ke leluhur, orang yang menyembah hantu dan roh halus akan dilahirkan di tengah tengah makhluk-makhluk seperti itu, dan orang yang menyembah-Ku akan hidup bersama-Ku.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="26" word-difference="-1">
		<sanskrit count="12">patraṃ puṣpaṃ phalaṃ toyaṃ yo me bhaktyā prayacchati tad ahaṃ bhaktyupahṛtam aśnāmi prayatātmanaḥ</sanskrit>
		<indonesian count="13">Kalau seseorang mempersembahkan daun, bunga, buah atau air dengan cinta bhakti, Aku akan menerimanya.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="27" word-difference="-18">
		<sanskrit count="13">yat karoṣi yad aśnāsi yaj juhoṣi dadāsi yat yat tapasyasi kaunteya tat kuruṣva madarpaṇam</sanskrit>
		<indonesian count="31">Apapun yang engkau lakukan, apapun yang engkau makan, apapun yang engkau persembahkan atau berikan sebagai sumbangan serta pertapaan dan apapun yang engkau lakukan-lakukanlah kegiatan itu sebagai persembahan kepada-Ku, wahai putera Kuntī .</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="28" word-difference="-29">
		<sanskrit count="7">śubhāśubhaphalair evaṃ mokṣyase karmabandhanaiḥ saṃnyāsayogayuktātmā vimukto mām upaiṣyasi</sanskrit>
		<indonesian count="36">Dengan cara seperti ini engkau akan dibebaskan dari ikatan terhadap pekerjaan serta hasil yang menguntungkan dan tidak menguntungkan dari pekerjaan itu. Dengan pikiran dipusatkan kepada-Ku dalam prinsip pelepasan ikatan ini, engkau akan mencapai pembebasan dan datang kepada-Ku.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="29" word-difference="-21">
		<sanskrit count="16">samohaṃ sarvabhūteṣu na me dveṣyosti na priyaḥ ye bhajanti tu māṃ bhaktyā mayi te teṣu cāpy aham</sanskrit>
		<indonesian count="37">Aku tidak iri kepada siapapun, dan Aku tidak berat sebelah kepada siapapun. Aku bersikap yang sama terhadap semuanya. Tetapi siapapun yang mengabdikan diri kepada-Ku dalam bhakti adalah kawan, dia berada di dalam Diri-Ku, dan Aku pun kawan baginya.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="30" word-difference="-14">
		<sanskrit count="13">api cet sudurācāro bhajate mām ananyabhāk sādhur eva sa mantavyaḥ samyag vyavasito hi saḥ</sanskrit>
		<indonesian count="27">Meskipun seseorang melakukan perbuatan yang paling jijik, kalau ia tekun dalam bhakti, ia harus diakui sebagai orang suci karena ia mantap dalam ketabahan hatinya dengan cara yang benar.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="31" word-difference="-13">
		<sanskrit count="10">kṣipraṃ bhavati dharmātmā śaśvacchāntiṃ nigacchhati kaunteya pratijānīhi na me bhaktaḥ praṇaśyati</sanskrit>
		<indonesian count="23">Dalam waktu yang singkat ia menjadi saleh dan mencapai kedamaian yang abadi. Wahai putera Kuntī, nyatakanlah dengan berani bahwa penyembah-Ku tidak akan pernah binasa.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="33" word-difference="-16">
		<sanskrit count="13">kiṃ punar brāhmaṇāḥ puṇyā bhaktā rājarṣayas tathā anityam asukhaṃ lokam imaṃ prāpya bhajasva mām</sanskrit>
		<indonesian count="29">Betapa lebih benar lagi kenyataan ini bagi para brahmaṇā yang saleh, para penyembah dan raja-raja yang suci. Karena itu, sesudah datang ke dunia fana yang sengsara ini, tekunilah cinta-bhakti kepada-Ku.</indonesian>
	</sentences></root>