<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><sentences sloka="2" word-difference="-12">
		<sanskrit count="11">vyāmiśreṇeva vākyena buddhiṃ mohayasīva me tad ekaṃ vada niścitya yena śreyoham āpnuyām</sanskrit>
		<indonesian count="23">Kecerdasan hamba dibingungkan oleh pelajaran Anda yang mengandung dua arti. Karena itu, mohon beritahukan kepada hamba dengan pasti mana yang paling bermanfaat untuk hamba.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="3" word-difference="-34">
		<sanskrit count="11">śrībhagavān uvāca lokesmin dvividhā niṣṭhā purā proktā mayānagha jñānayogena sāṅkhyānāṃ karmayogena yoginām</sanskrit>
		<indonesian count="45">Kepribadian Tuhan Yang Maha Esa bersabda: O Arjuna yang tidak berdosa, Aku sudah menjelaskan bahwa ada dua golongan manusia yang berusaha menginsafi sang diri. Beberapa orang berminat mengerti tentang hal itu melalui angan-angan filsafat berdasarkan percobaan, sedangkan orang lain berusaha mengerti tentang hal itu melalui bhakti.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="4" word-difference="-11">
		<sanskrit count="10">na karmaṇām anārambhān naiṣkarmyaṃ puruṣośnute na ca saṃnyasanād eva siddhiṃ samadhigacchati</sanskrit>
		<indonesian count="21">Bukan hanya dengan menghindari pekerjaan seseorang dapat mencapai pembebasan dari reaksi, dan bukan hanya dengan melepaskan ikatan saja seseorang dapat mencapai kesempurnaan.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="5" word-difference="-12">
		<sanskrit count="14">na hi kaścit kṣaṇam api jātu tiṣṭhaty akarmakṛt kāryate hy avaśaḥ karma sarvaḥ prakṛtijair guṇaiḥ</sanskrit>
		<indonesian count="26">Semua orang dipaksakan bekerja tanpa berdaya menurut sifat-sifat yang telah diperolehnya dari sifat-sifat alam material; karena itu, tiada seorangpun yang dapat menghindari berbuat sesuatu, bahkan selama sesaatpun.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="6" word-difference="-9">
		<sanskrit count="10">karmendriyāṇi saṃyamya ya āste manasā smaran indriyārthān vimūḍhātmā mithyācāraḥ sa ucyate</sanskrit>
		<indonesian count="19">Orang yang mengekang indera-indera yang bekerja tetapi pikirannya merenungkan obyek-obyek indera pasti menipu Diri-Nya sendiri dan disebut orang yang berpura-pura.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="7" word-difference="-15">
		<sanskrit count="9">yas tv indriyāṇi manasā niyamyārabhaterjuna karmaindriyaiḥ karmayogam asaktaḥ sa viśiṣyate</sanskrit>
		<indonesian count="24">Di pihak lain, kalau orang yang tulus ikhlas berusaha mengendalikan indera-indera yang giat dengan pikiran dan mulai melakukan karma-yoga  tanpa ikatan, ia jauh lebih maju.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="8" word-difference="-10">
		<sanskrit count="13">niyataṃ kuru karma tvaṃ karma jyāyo hy akarmaṇaḥ śarīrayātrāpi ca te na prasidhyed akarmaṇaḥ</sanskrit>
		<indonesian count="23">Lakukanlah tugas kewajibanmu yang telah ditetapkan, sebab melakukan hal demikian lebih baik daripada tidak bekerja. Seseorang bahkan tidak dapat memelihara badan jasmaninya tanpa bekerja.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="9" word-difference="-34">
		<sanskrit count="8">yajñārthāt karmaṇonyatra lokoyaṃ karmabandhanaḥ tadarthaṃ karma kaunteya muktasaṅgaḥ samācara</sanskrit>
		<indonesian count="42">Pekerjaan yang dilakukan sebagai korban suci untuk Visnu harus dilakukan. Kalau tidak, pekerjaan mengakibatkan ikatan di dunia material ini. Karena itu, lakukanlah tugas kewajibanmu yang telah ditetapkan guna memuaskan Beliau, wahai putera Kuntī. Dengan cara demikian, engkau akan selalu tetap bebas dari ikatan.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="10" word-difference="-34">
		<sanskrit count="9">sahayajñāḥ prajāḥ sṛṣṭvā purovāca prajāpatiḥ anena prasaviṣyadhvam eṣa vostv iṣṭakāmadhuk</sanskrit>
		<indonesian count="43">Pada awal ciptaan, Penguasa semua makhluk mengirim generasi-generasi manusia dan dewa, beserta korban-korban suci untuk Visnu, dan memberkahi mereka dengan bersabda: Berbahagialah engkau dengan yajñā [korban suci] ini sebab pelaksanaannya akan menganugerahkan segala sesuatu yang dapat diinginkan untuk hidup secara bahagia dan mencapai pembebasan.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="11" word-difference="-15">
		<sanskrit count="10">devān bhāvayatānena te devā bhāvayantu vaḥ parasparaṃ bhāvayantaḥ śreyaḥ param avāpsyatha</sanskrit>
		<indonesian count="25">Para dewa, sesudah dipuaskan dengan korban-korban suci, juga akan memuaskan engkau. Dengan demikian, melalui kerja sama antara manusia dengan para dewa, kemakmuran akan berkuasa bagi semua.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="12" word-difference="-22">
		<sanskrit count="14">iṣṭān bhogān hi vo devā dāsyante yajñabhāvitāḥ tair dattān apradāyaibhyo yo bhuṅkte stena eva saḥ</sanskrit>
		<indonesian count="36">Para dewa mengurus berbagai kebutuhan hidup. Bila para dewa dipuaskan dengan pelaksanaan yajñā [korban suci], mereka akan menyediakan segala kebutuhan untukmu. Tetapi orang yang menikmati berkat-berkat itu tanpa mempersembahkannya kepada para dewa sebagai balasan pasti adalah pencuri.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="13" word-difference="-21">
		<sanskrit count="11">yajñaśiṣṭāśinaḥ santo mucyante sarvakilbiṣaiḥ bhuñjate te tv aghaṃ pāpā ye pacanty ātmakāraṇāt</sanskrit>
		<indonesian count="32">Para penyembah Tuhan dibebaskan dari segala jenis dosa karena mereka makan makanan yang dipersembahkan terlebih dahulu untuk korban suci. Orang lain, yang menyiapkan makanan untuk kenikmatan indera-indera pribadi, sebenarnya hanya makan dosa saja.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="14" word-difference="-19">
		<sanskrit count="9">annād bhavanti bhūtāni parjanyād annasaṃbhavaḥ yajñād bhavati parjanyo yajñaḥ karmasamudbhavaḥ</sanskrit>
		<indonesian count="28">Semua badan yang bernyawa hidup dengan cara makan biji-bijian, yang dihasilkan dari hujan. Hujan dihasilkan oleh pelaksanaan yajñā [korban suci] dan yajñā dilahirkan dari tugas kewajiban yang sudah ditetapkan.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="15" word-difference="-24">
		<sanskrit count="9">karma brahmodbhavaṃ viddhi brahmākṣarasamudbhavam tasmāt sarvagataṃ brahma nityaṃ yajñe pratiṣṭhitam</sanskrit>
		<indonesian count="33">Kegiatan yang teratur dianjurkan di dalam Veda dan Veda diwujudkan secara langsung dari Kepribadian Tuhan Yang Maha Esa. Karena itu, yang melampaui hal-hal duniawi dan berada di mana-mana untuk selamanya dalam perbuatan korban suci.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="16" word-difference="-23">
		<sanskrit count="10">evaṃ pravartitaṃ cakraṃ nānuvartayatīha yaḥ aghāyur indriyārāmo moghaṃ pārtha sa jīvati</sanskrit>
		<indonesian count="33">Arjuna yang baik hati, orang yang tidak mengikuti sistem korban suci tersebut yang ditetapkan dalam Veda pasti hidup dengan cara yang penuh dosa. Siasialah kehidupan orang seperti itu yang hanya hidup untuk memuaskan indera-indera.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="17" word-difference="-16">
		<sanskrit count="15">yas tv ātmaratir eva syād ātmatṛptaś ca mānavaḥ ātmany eva ca saṃtuṣṭas tasya kāryaṃ na vidyate</sanskrit>
		<indonesian count="31">Tetapi orang yang bersenang hati di dalam sang diri, yang hidup sebagai manusia demi keinsafan diri, dan berpuas hati di dalam sang diri saja, puas sepenuhnya—bagi orang tersebut tidak ada tugas kewajiban.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="18" word-difference="-26">
		<sanskrit count="9">naiva tasya kṛtenārtho nākṛteneha kaścana na cāsya sarvabhūteṣu kaścid arthavyapāśrayaḥ</sanskrit>
		<indonesian count="35">Orang yang sudah insaf akan Diri-Nya tidak mempunyai maksud untuk dipenuhi dalam pelaksanaan tugas-tugas kewajibannya, dan dia juga tidak mempunyai alasan untuk tidak melaksanakan pekerjaan seperti itu. Dia juga tidak perlu bergantung pada makhluk hidup manapun.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="19" word-difference="-11">
		<sanskrit count="12">tasmād asaktaḥ satataṃ kāryaṃ karma samācara asakto hy ācaran karma param āpnoti pūruṣaḥ</sanskrit>
		<indonesian count="23">Karena itu hendaknya seseorang bertindak karena kewajiban tanpa terikat terhadap hasil kegiatan, sebab dengan bekerja tanpa ikatan terhadap hasil seseorang sampai kepada Yang Mahakuasa.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="20" word-difference="-14">
		<sanskrit count="9">karmaṇaiva hi saṃsiddhim āsthitā janakādayaḥ lokasaṃgraham evāpi saṃpaśyan kartum arhasi</sanskrit>
		<indonesian count="23">Raja-raja  yang seperti Janaka mencapai kesempurnaan hanya dengan pelaksanaan tugas-tugas kewajiban yang telah ditetapkan. Karena itu, untuk mendidik rakyat umum, hendaknya engkau melakukan pekerjaanmu.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="21" word-difference="-11">
		<sanskrit count="12">yadyad ācarati śreṣṭhas tattad evetaro janaḥ sa yat pramāṇaṃ kurute lokas tad anuvartate</sanskrit>
		<indonesian count="23">Perbuatan apapun yang dilakukan orang besar, akan diikuti oleh orang awam. Standar apa pun yang ditetapkan dengan perbuatannya sebagai teladan, diikuti oleh seluruh dunia.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="22" word-difference="12">
		<sanskrit count="12">na me pārthāsti kartavyaṃ triṣu lokeṣu kiṃcana nānavāptam avāptavyaṃ varta eva ca karmaṇi</sanskrit>
		<indonesian count="0"/>
	</sentences><sentences sloka="23" word-difference="-11">
		<sanskrit count="12">yadi hy ahaṃ na varteyaṃ jātu karmaṇy atandritaḥ mama vartmānuvartante manuṣyāḥ pārtha sarvaśaḥ</sanskrit>
		<indonesian count="23">Sebab kalau Aku pernah gagal menekuni pelaksanaan tugas-tugas kewajiban yang telah ditetapkan dengan teliti, tentu saja semua orang akan mengikuti jalan-Ku, wahai putera Pārtha.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="24" word-difference="-21">
		<sanskrit count="14">utsīdeyur ime lokā na kuryāṃ karma ced aham saṃkarasya ca kartā syām upahanyām imāḥ prajāḥ</sanskrit>
		<indonesian count="35">Kalau Aku tidak melakukan tugas-tugas kewajiban yang sudah ditetapkan, maka semua dunia ini akan hancur. Kalau Aku berbuat demikian, berarti Aku menyebabkan penduduk yang tidak dinginkan diciptakan, dan dengan demikian Aku menghancurkan kedamaian semua makhluk hidup.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="25" word-difference="-22">
		<sanskrit count="10">saktāḥ karmaṇy avidvāṃso yathā kurvanti bhārata kuryād vidvāṃs tathāsaktaś cikīrṣur lokasaṃgraham</sanskrit>
		<indonesian count="32">Seperti halnya orang bodoh melakukan tugas-tugas kewajibannya dengan ikatan terhadap hasil, begitu pula orang bijaksana dapat bertindak dengan cara yang serupa, tetapi tanpa ikatan, dengan tujuan memimpin rakyat dalam menempuh jalan yang benar.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="26" word-difference="-32">
		<sanskrit count="9">na buddhibhedaṃ janayed ajñānāṃ karmasaṃginām joṣayet sarvakarmāṇi vidvān yuktaḥ samācaran</sanskrit>
		<indonesian count="41">Agar tidak mengacaukan pikiran orang bodoh yang terikat terhadap hasil atau pahala dari tugas-tugas kewajiban yang telah ditetapkan, hendaknya orang bijaksana jangan menyuruh mereka berhenti bekerja. Melainkan, sebaiknya ia bekerja dengan semangat bhakti dan menjadikan mereka sibuk dalam segala jenis kegiatan .</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="27" word-difference="-11">
		<sanskrit count="8">prakṛteḥ kriyamāṇāni guṇaiḥ karmāṇi sarvaśaḥ ahaṃkāravimūḍhātmā kartāham iti manyate</sanskrit>
		<indonesian count="19">Sang roh yang dibingungkan oleh pengaruh keakuan palsu menganggap Diri-Nya pelaku kegiatan yang sebenarnya dilakukan oleh tiga sifat alam material.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="28" word-difference="-27">
		<sanskrit count="10">tattvavit tu mahābāho guṇakarmavibhāgayoḥ guṇā guṇeṣu vartanta iti matvā na sajjate</sanskrit>
		<indonesian count="37">Orang yang memiliki pengetahuan tentang Kebenaran Mutlak tidak menjadi sibuk dalam indera-indera dan kepuasan indera-indera, sebab ia mengetahui dengan baik perbedaan antara pekerjaan dalam bhakti dan pekerjaan yang dimaksudkan untuk membuahkan hasil atau pahala, wahai yang berlengan perkasa.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="29" word-difference="-27">
		<sanskrit count="9">prakṛter guṇasaṃmūḍhāḥ sajjante guṇakarmasu tān akṛtsnavido mandān kṛtsnavin na vicālayet</sanskrit>
		<indonesian count="36">Oleh karena orang bodoh dibingungkan oleh sifat-sifat alam material, maka mereka sepenuhnya menekuni kegiatan material hingga menjadi terikat. Tetapi sebaiknya orang bijaksana jangan menggoyahkan mereka, walaupun tugas-tugas tersebut lebih rendah karena yang melakukan tugas-tugas itu kekurangan pengetahuan.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="30" word-difference="-19">
		<sanskrit count="8">mayi sarvāṇi karmāṇi saṃnyasyādhyātmacetasā nirāśīr nirmamo bhūtvā yudhyasva vigatajvaraḥ</sanskrit>
		<indonesian count="27">O Arjuna, karena itu, dengan menyerahkan segala pekerjaanmu kepada-Ku, dengan pengetahuan sepenuhnya tentang-Ku, bebas dari keinginan untuk keuntungan, tanpa tuntutan hak milik, dan bebas dari sifat malas, bertempurlah.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="31" word-difference="-15">
		<sanskrit count="10">ye me matam idaṃ nityam anutiṣṭhanti mānavāḥ śraddhāvantonasūyanto mucyante tepi karmabhiḥ</sanskrit>
		<indonesian count="25">Orang yang melakukan tugas-tugas kewajibannya menurut perintah-perintah-Ku dan mengikuti ajaran ini dengan setia, bebas dari rasa iri, dibebaskan dari ikatan perbuatan yang dimaksudkan untuk membuahkan hasil.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="32" word-difference="-13">
		<sanskrit count="11">ye tv etad abhyasūyanto nānutiṣṭhanti me matam sarvajñānavimūḍhāṃs tān viddhi naṣṭān acetasaḥ</sanskrit>
		<indonesian count="24">Tetapi orang yang tidak mengikuti ajaran ini secara teratur karena rasa iri dianggap kehilangan segala pengetahuan, dijadikan bodoh, dan dihancurkan dalam usahanya untuk mencari kesempurnaan.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="33" word-difference="-15">
		<sanskrit count="11">sadṛśaṃ ceṣṭate svasyāḥ prakṛter jñānavān api prakṛtiṃ yānti bhūtāni nigrahaḥ kiṃ kariṣyati</sanskrit>
		<indonesian count="26">Orang yang berpengetahuanpun bertindak menurut sifatnya sendiri, sebab semua orang mengikuti sifat yang telah diperolehnya dari tiga sifat alam. Karena itu apa yang dapat dicapai dengan pengekangan?</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="34" word-difference="-26">
		<sanskrit count="10">indriyasyendriyasyārthe rāgadveṣau vyavasthitau tayor na vaśam āgacchhet tau hy asya paripanthinau</sanskrit>
		<indonesian count="36">Ada prinsip-prinsip untuk mengatur ikatan dan rasa tidak suka berhubungan dengan indera-indera dan obyek-obyeknya. Hendaknya seseorang jangan dikuasai oleh ikatan dan rasa tidak suka seperti itu, sebab hal-hal itu merupakan batu-batu rintangan pada jalan menuju keinsafan diri.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="35" word-difference="-37">
		<sanskrit count="9">śreyān svadharmo viguṇaḥ paradharmāt svanuṣṭhitāt svadharme nidhanaṃ śreyaḥ paradharmo bhayāvahaḥ</sanskrit>
		<indonesian count="46">Jauh lebih baik melaksanakan tugas-tugas kewajiban yang sudah ditetapkan untuk diri kita, walaupun kita berbuat kesalahan dalam tugas-tugas itu, daripada melakukan tugas kewajiban orang lain secara sempurna. Kemusnahan sambil melaksanakan tugas kewajiban sendiri lebih baik daripada menekuni tugas kewajiban orang lain, sebab mengikuti jalan orang lain berbahaya.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="36" word-difference="-8">
		<sanskrit count="13">arjuna uvāca atha kena prayuktoyaṃ pāpaṃ carati pūruṣaḥ anicchann api vārṣṇeya balād iva niyojitaḥ</sanskrit>
		<indonesian count="21">Arjuna berkata: Apa yang mendorong seseorang untuk melakukan perbuatan yang berdosa, walaupun dia tidak menginginkan demikian, seolah-olah dia dipaksakan untuk berbuat begitu?</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="37" word-difference="-25">
		<sanskrit count="12">śrībhagavān uvāca kāma eṣa krodha eṣa rajoguṇasamudbhavaḥ mahāśano mahāpāpmā viddhy enam iha vairiṇam</sanskrit>
		<indonesian count="37">Kepribadian Tuhan Yang Maha Esa bersabda: Wahai Arjuna, hanya hawa nafsu saja, yang dilahirkan dari hubungan dengan sifat nafsu material dan kemudian diubah menjadi amarah, yang menjadi musuh dunia ini. Musuh itu penuh dosa dan menelan segala sesuatu.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="38" word-difference="-16">
		<sanskrit count="9">dhūmenāvriyate vanhir yathādarśo malena ca yatholbenāvṛto garbhas tathā tenedam āvṛtam</sanskrit>
		<indonesian count="25">Seperti halnya api ditutupi oleh asap, cermin ditutupi oleh debu, atau janin ditutupi oleh kandungan, begitu pula, makhluk hidup ditutupi oleh berbagai tingkat hawa nafsu ini.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="39" word-difference="-15">
		<sanskrit count="8">āvṛtaṃ jñānam etena jñānino nityavairiṇā kāmarupeṇa kaunteya duṣpūreṇānalena ca</sanskrit>
		<indonesian count="23">Seperti itulah kesadaran murni makhluk hidup yang bijaksana ditutupi oleh musuhnya yang kekal dalam bentuk nafsu, yang tidak pernah puas dan membakar bagaikan api.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="40" word-difference="-13">
		<sanskrit count="10">indriyāṇi mano buddhir asyādhiṣṭhānam ucyate etair vimohayaty eṣa jñānam āvṛtya dehinam</sanskrit>
		<indonesian count="23">Indera-indera, pikiran dan kecerdasan adalah tempat duduk hawa nafsu tersebut. Melalui indera-indera, pikiran dan kecerdasan hawa nafsu menutupi pengetahuan sejati makhluk hidup dan membingungkannya.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="41" word-difference="-22">
		<sanskrit count="10">tasmāt tvam indriyāṇy ādau niyamya bharatarṣabha pāpmānaṃ prajahi hy enaṃ jñānavijñānanāśanam</sanskrit>
		<indonesian count="32">Wahai Arjuna, yang paling baik di antara para Bhārata, karena itu, pada awal sekali batasilah lambang dosa yang besar ini [hawa nafsu] dengan mengatur indera-indera, dan bunuhlah pembinasa pengetahuan dan keinsafan diri ini.</indonesian>
	</sentences><sentences sloka="42" word-difference="-15">
		<sanskrit count="14">indriyāṇi parāṇy āhur indriyebhyaḥ paraṃ manaḥ manasas tu parā buddhir yo buddheḥ paratas tu saḥ</sanskrit>
		<indonesian count="29">Indera-indera yang bekerja lebih halus daripada alam yang bersifat mati; pikiran lebih halus daripada indera-indera; kecerdasan lebih halus lagi daripada pikiran; dan dia [sang roh] lebih halus lagi daripada kecerdasan.</indonesian>
	</sentences></root>